
Разработка приложения
==========

## 2.1 Назначение и цели создания подсистемы

Сбор, учет и централизованное хранение звонков совершаемых менеджерами. Для системы характерны три типа пользователей:

+   менеджер по продажам;
+   старший менеджер;
+   глава отдела продаж.

Система будет содержать в себе данные о каждом совершенном звонке с привязкой к карточке клиента и учетной записи менеджера по продажам, а также данные о совершенных звонках, затраченном времени и общем количестве, что увеличит скорость составления отчетов и обработки информации в компании в целом.

Цели и задачи системы:

+   упрощение работы старших менеджеров;
+   увеличение производительности труда;
+   увеличение скорости информационных потоков на предприятии;
+   оптимизации документооборота.

Функции системы:

+   Сбор и хранение метаданных о звонках с АТС-серверов;
+   Формирование отчетов о звонках за выбранный промежуток времени;
+   Автоматический доступ к архиву записей разговоров.

Для успешной организации учета, контроля и управляемости существует необходимость иметь постоянную справочную информацию о совершаемых звонках клиентам, и обеспечивать оперативную доставку отчетов отражающих выполнение плана по звонкам как для сотрудников, так и для руководства компании
Автоматизация этих задач позволит повысить уровень централизации управления трудовыми, материальными и финансовыми ресурсами предприятия, и в конечном итоге повысить эффективность бизнеса и его конкурентоспособность.

## 2.2  Требования к функциям подсистемы

Подсистема должна реализовать сбор данных с внешних систем совершения голосовых вызовов и обеспечивать доступ к архиву записей разговоров.
Интерфейс пользователя должен быть реализован по клиент-серверной технологии и быть встроенным в CRM-систему компании.
В случае отказа одного из внешних серверов или отказа самой системы, после восстановления функционирования необходимо продолжить сбор с той временной точки на которой произошел сбой.
Отчеты должны содержать:

+   количество отвеченных/неотвеченных исходящих звонков на выбранную дату и время;
+   время отвеченных и неотвеченных исходящих звонков;
+   количество отвеченных и неотвеченных входящих звонков;
+   время отвеченных и неотвеченных входящих звонков;
+   общее количество звонков;
+   общее время звонков.

Отчеты должны формироваться в табличном виде с разбиением по каждому менеджеру. 
Сбор данных о звонке из внешней системы должен происходить не более чем за минуту после его завершения. Построение отчетов должно происходить не более чем за 15 секунд с момента запроса.
Подсистема должна быть интегрирована в существующий интрефейс CRM и осуществлять контроль доступа пользователей с использованием существующей иерархии разрешений и ролей пользователей, ни какая часть информация не должна быть доступна третьим лицам.

## 2.3  Требования к составу и параметрам технических средств

Система должна быть реализована с использованием существующих аппаратных и программных ресурсов компании.

## 2.4 Состав и содержание работ по созданию подсистемы

+   Реализовать процесс синхронизации записей в БД с Asterisk CDR серверов.
+   Создать графический интерфейс пользователя для построения отчетов.
+   Реализовать автоматический процесс передачи файлов из хранилища аудиозаписей, без участия администраторов.
+   Добавить элементы управления для прослушивания аудиозаписей в интерфейс построения отчетов.

## 2.5 Общее описание проектируемого объекта

Автоматизированная подсистема предназначена для сбора и обработки содержимого базы данных, содержащим следующие данные:

1.  данные о звонках, их направлении и продолжительности;
2.  записи телефонных разговоров.

Подсистема предоставляет собой веб-интерфейс для просмотра содержимого базы данных интегрированной в основную CRM-систему в соответствии с предъявляемыми требованиями по протоколу https.

Подсистема должна обеспечивать возможность выполнения перечисленных ниже функций:

1.  просмотр сводной информации о звонках сотрудников за выбранный период:
2.  просмотр списка звонков совершенных каждым сотрудником за выбранный период;
3.  прослушивание каждого звонка совершенного сотрудником.

Информационная база построена по принципу реляционной базы данных. Для обеспечения скорости поиска и анализа данных, данные хранятся в первой нормальной форме.
Каждый объект системы представлен отдельной сущностью в базе данных и имеет уникальный идентификатор.
Объем информации в информационной базе, определяется объемом инициализируемых данных системы и линейно возрастает с течением времени.

Права пользователей системы определяются на уровне CRM, и подсистема должна реализовать свои разрешения доступа доступные для редактирования в существующей системе контроля доступа.

# 3 Реализация решения

## 3.1 Серверное программное обеспечение

Так как проблему было предложено решить проблему в размках имеющейся структуры аппаратно-программных средств, рассмотрим  ПО применяемое на предприятии.

Docker — программное обеспечение для автоматизации развёртывания и управления приложениями в среде виртуализации на уровне операционной системы. Позволяет «упаковать» приложение со всем его окружением и зависимостями в контейнер, который может быть перенесён на любую Linux-систему с поддержкой cgroups в ядре, а также предоставляет среду по управлению контейнерами.

NGINX — программное обеспечение, написанное для UNIX-систем. Основное назначение — самостоятельный HTTP-сервер. Возможно использование NGINX как почтового SMTP/IMAP/POP3-сервера, а также TCP/UDP прокси-сервера общего назначения.

MariaDB — ответвление от системы управления базами данных MySQL, разрабатываемое сообществом под лицензией GNU GPL. Gозволяет выбирать различные движки для системы хранения, которые позволяют менять функционал инструмента и выполнять обработку данных, хранящихся в различных типах таблиц. Гибкость СУБД  обеспечивается поддержкой большого количества типов таблиц: пользователи могут выбрать как таблицы типа MyISAM, поддерживающие полнотекстовый поиск, так и таблицы InnoDB, поддерживающие транзакции на уровне отдельных записей.

ClickHouse — это колоночная СУБД для OLAP (online обработки аналитических запросов). ClickHouse был разработан в Яндексе для решения задач Яндекс.Метрики — второй по величине системы web-аналитики в мире. ClickHouse позволяет выполнять аналитические запросы по обновляемым данным в режиме реального времени. Система линейно масштабируемая и способна работать с триллионами записей и петабайтами данных.

Beanstalkd — упрощенная и легкая система очередей, которая разрабатывалась под нужны Causes. Представляется как менеджер заданий распределенного приложения, который собирает отложенные задачи (отправка почты, различные тяжелые задачи). Определенные процессы размещают задачи в очередь, а воркеры получают и выполняют задачи из очереди.

Supervisor — это система клиент/сервер, при помощи которой пользователь (администратор) может контролировать подключенные процессы в системах типа UNIX.
Инструмент создает процессы в виде под-процессов от своего имени, поэтому имеет полный контроль над ними. Supervisor состоит из серверной части под названием supervisord, которая создает и управляет всеми процессами, и системного/веб-интерфейса supervisorctl для управления и мониторинга supervisord.

PHP — скриптовый язык общего назначения, применяемый для разработки веб-приложений.

Asterisk — свободное решение компьютерной телефонии (в том числе, VoIP) с открытым исходным кодом, в комплексе с необходимым оборудованием обладает всеми возможностями классической АТС, поддерживает множество VoIP-протоколов и предоставляет богатые функции управления звонками. CDR (call detail record) - детализированный отчет вызовов позволяющий в MySQL базе данных вести статистику активности звонков.

Для решения поставленной задачи, на стороне АТС, будет использоваться Asterisk CDR, поэтому необходимо изучить особенности ее функционирования.

## 3.2 Анализ функционирования Asterisk CDR

Обычно детализированные отчеты о звонках используются для выставления счетов, анализа объемов голосового трафика или для отладки Asterisk. Их выгрузка реализуется с помощью записи в СУБД информации о звонке по его окончании.

| Поле       | Значение/Пример | Описание
| ------------- |------------------|------------------|
| accountcode | 54321 | Код аккаунта присвоенный абоненту, для биллинга. По умолчанию не задан. R/O |
| src | 111 | Идентификатор вызывающего абонента(Caller ID). Источник вызова, сохраняется автоматически. R/O |
| dst | 89992156141 | Пункт назначения вызова. Вызываемое расширение диалплана. |
| dcontext | from-internal | Контекст назначения обработки вызова. auto, R/O |
| clid | "Kate" <89992156141> | Caller ID вызывающего абонента в полном формате - "name" <number>. auto, R/O |
| channel | /0004F2040808-a1bc23ef | Канал инициатор вызова. A-leg(side). R/O |
| dstchannel | /0004F2046969-9786b0b0 | Канал назначения вызова. B-Leg(side). R/O |
| lastapp | Dial | Приложение вызова выполненное последним в канале. R/O |
| lastdata | /0004F2046969,30,tT | Данные (например 'Dial(данные)') приложения выполненного последним. сохраняется автоматически, R/O |
| calldate | 2016-05-27 12:02:00 | Время поступления вызова вызова. R/O |
| answer | 2016-05-27 12:02:15 | Время ответа на вызов абонентом или ответ приложения. сохраняется автоматически, R/O |
| end | 2016-05-27 12:08:15 | Время окончания соединения. Hangup. R/O |
| duration | 195 | Общая продолжительность вызова в секундах. R/O |
| billsec | 180 | Продолжительность соединения в секундах с момента ответа(снятия трубки или выполнения команды Answer в диалплане). R/O |
| disposition | ANSWERED | Состояние обработки вызова. Может быть: NO ANSWER, FAILED, BUSY, ANSWERED или UNKNOWN. ANSWERED:  вызов был отвечен. NO ANSWER: На вызов не ответили. CONGESTION и FAILED:  Вызов завершился ошибкой или ответом о недоступности сделать вызов. BUSY: вызываемый абонент ответил сигналом «занято» R/O |
| amaflags | DOCUMENTATION | Automatic Message Accounting (AMA) flag. Значения: OMIT, BILLING, DOCUMENTATION или Unknown. R/O |
| userfield | custom | Пользовательское поле. Пусто по умолчанию, назначается в диалплане. set((userfield)=<value>). R/W |
| uniqueid | 1288332400.1 | Уникальный идентификатор канала. R/O |
| cnum |  | Caller Name часть от CallerID. R/O |
| cnam |  | Caller Number часть от CallerID. R/O |
| outbound_cnum |  | Caller Name часть от CallerID при вызове вызываемого абонента. R/O |
| outbound_cnam |  | Caller Number часть от CallerID при вызове вызываемого абонента. R/O |
| dst_cnam |  | не используется |
*Таблица 6 — Структура CDR отчета*

Как можно видеть практически вся информация в отчете предоставляется в режиме R/O (read-only) только для чтения, и не подлежит модификации сторонними приложениями.

Каждый звонок может создавать от одного до нескольких записей в таблице CDR, и как следствие, необходимо более детально рассмотреть поля по которым происходит сбор данных, а также правила фильтрации и аггрегации данных из этой таблицы, в рамках решаемой задачи:

+   src,dst — номер абонента и внутренний номер менеджера, в зависимости от направления звонка;
+   clid — может содержать имя менеджера, в том случае если вызов исходящий и имя корректно задано в настройках телефонного аппарата;
+   channel/dstchannel — названия каналов для группировки цепочки внутренних переадресаций в рамках одного звонка;
+   lastapp — необходимо исключать строки с lastapp=chanSpy, так как они представляют собой прослушивающее соединение старшего менеджера;
+   dcontext — из сводной статистики необходимо исключать вызовы согласно предоставленному администратором АТС списку, так как они являются дубликатами реальных разговоров;
+   duration,billsec — длительность соединения/разговора, из сводной статистики исключаются разговоры длительностью менее десяти секунд, но в общем списке записей они должны присутствовать;
+   disposition — статус ANSWERED не однозначен, так как если в схеме приема вызова используется голосовое меню или приветствие, то вызов будет в этом состоянии практически всегда. Поэтому это недостаточный критерий для отбора принятых человеком (а не роботом) вызовов;
+   uniqueid — уникальный идентификатор канала не является ни уникальным ни идентификатором, так как представляет собой временную отметку совершения вызова, и может дублироваться как в рамках одного сервера, так и в рамках нескольких серверов;
+   did — Явный признак входящего, по отношению к системе, звонка;
+   recordingfile — имя файла содержащего запись разговора.

В связи с тем что в процессе работы АТС СУБД находится под большой нагрузкой операций ввода-вывода, было принято решение копировать данные с АТС-серверов и добавив необходимые для связи с CRM поля не затрагивая встроенные поля данных в структуре CDR. Это решение обусловлено двумя причинами — целостностью данных и удобством работы с ними внутри системы, так как мы можем делать кросс-запросы между базами данных, извлекая необходимые параметры без использования дополнительных механизмов получения наборов данных.

## 3.3 Анализ структуры данных CRM-системы

CRM является внутренней разработкой компании созданной с учетом всех корпоративных требований по функциональным возможностям и безопасности.
Как говорилось ранее в системе существуют карточки клиентов, в которых есть номер телефона клиента являющийся уникальным полем, а значит, его мы можем связать с номерами входящего или исходящего вызова из таблицы CDR. 
Также в CRM есть карточки менеджеров, аналогично содержащих их внутренний номер, который легко сопоставляется с номерами абонентов CDR, а в случае если номер не указан, можно воспользоваться сопоставлением по имени менеджера.

## 3.4 Разработка алгоритма сбора данных

Для сбора данных из нескольких источников был реализован алгоритм их поочередного опроса с контролем ошибок. Каждому серверу asterisk CDR задан уникальный идентификатор, скрипт на сервере CRM в цикле перебирает подключения к базе данных сервера CDR и опрашивает её на предмет появления записей от последней имеющейся в общей БД для этого сервера, если новые записи появились, сервер берет n-записей и копирует их в основную СУБД, если нет – переходит к следующему серверу.

В свзяи с тем что, поле uniqueid не уникально, в схему БД АТС было добавлено автоинкрементное поле cdrid, для того чтобы лучше контролировать процесс синхронизации.

После получения новых записей с сервера, алгоритм анализирует их: проставляет направление звонка для лучшей индексации, дату модификации, и связывает с карточками менеджера и клиента.

После цикла копировнаия записей, запускается цикл сверки формата аудиофайлов, выбираются записи за сегодня в формате WAV, и по их cdrid проверяется изменился ли их формат, если да то расширение файла меняется на MP3.

Такой подход, вместо встроенной в СУБД MySQL репликации, был использован для того, чтобы упростить обслуживание подсистемы, обеспечить независимость каждой отдельной АТС установки от работы остальных, и снизить издержки на нагрузку канала по трафику, так как голосовой трафик должен иметь наивысший приоритет на этих серверах.

*Рисунок 6 — Структура баз данных MySQL*

![Структура баз данных MySQL](diagrams/database_mysql.png)

В общую схему была добавлена таблица ALL_CDR собирающая в себя данные с АТС.
В итоге, внешние таблицы CDR, расположенные на АТС, связаны с таблицей ALL_CDR расположенной на общем MySQL сервере составным ключем (server, cdrid), а внутри CRM полученные записи связаны с данными клиентов и менеджеров  посредством внутреннего телефонного номера менеджера и телефонного номера клиента.

К сожалению MySQL не смогла обеспечить должной производительности при построении отчета, составляя его за промежуток от 30 секунд до 1 минуты.
Поэтому было предложено копировать данные в ClickHouse и строить отчеты используя эту СУБД.

В системе ClickHouse для обеспечения наилучшей производительности рекомендовано хранить данные в денормализованном виде, поэтому данные из таблиц на стороне MySQL были аггрегированы в одну таблицу на стороне ClickHouse.

*Рисунок 7 — Структура баз данных ClickHouse*

![Структура баз данных ClickHouse](diagrams/database_ch.png)

Структура таблицы идентична приведенной схеме МуSQL, за исключением требуемого СУБД поля Date по которому производится шардирование. 
С применением ClickHouse удалось ускорить построение отчетов до 0.5 секунд, что является приемлемым показателем.

*Рисунок 8 — Диаграмма классов*

![Диаграмма классов](diagrams/class_diagram.png)

CdrAssignJob — класс связывающий скопированные данные и существующие в системе карточки клиента и менеджер. Класс реализует интерфейс Job фреймворка Yii, используемый при построении очередей заданий.

Очереди заданий — это очереди процессов асинхронно выполнящихся на сервере в фоновом режиме. При опросе сервера формируются задачи по синхронизации данных, между sip-сервером и базами данных основного сервера, а также задачи синхронизации путей к аудиофайлам, эти задачи попадают в очередь сообщений beanstalk и обрабатываются менеджером процессов supervisor.

Класс CdrAssignJob вызывает загрузку объекта SipCdr, и вызывает его метод assign(), который, в свою очередь вызывает методы getDir() — для определения направления звонка, findUser() и findManager() — для поиска карточек по номеру телефона и направлению, в случае неудачи findManager() использует поиск карточки по имени менеджера с помощью метода findManagerByName(). После нахождения связей метод сохраняет найденные связи в таблице синхронизированных данных, после чего денормализованные данные выгружает в clickhouse для последующей работы с ними.

Инициирует процесс взаимодействия между CRM и ATC консольный скрипт, также работающий в менеджере процессов supervisor в бесконечном цикле.

## 3.5 Доступ к аудиофайлам

Аудиофайлы хранятся на серверах резервного копирования, и непосредственный доступ туда имеют только системный администраторы. Для решения этой проблемы был использован прокси-сервер NGINX на основе системы виртуализации Docker, проксируюший запросы из веб-интерфейса к хранилищу и отдающий файлы из хранилища клиенту.

Фаловое хранилище системы резервного копирования не позволяет обращаться к нему напрямую из сети, разрешая доступ только из внутренней сети хостера. Поэтому чтобы не взаимодействовать с программным обеспечением сервера реализующего резервное копирование, было принято решение создать виртуальную машину, которая монтировала бы к себе необходимые директории в режиме только для чтения, и отдавала проксируемый контент по HTTPS протоколу. Для предоствращения несанкционированного использования аудиофайлов доступ к веб-серверу ограничен только с адресов VPN-серверов компании.
Старые (старше трех месяцев) и новые (младше трех месяцев) записи физически расположены на разных носителях, то в контейнер смонтированы обе точки хранения, и правила формирования url адреса записи задаются внутри приложения, согласно внутренним правилам. Таким образом проксирующий сервер маршрутизирует запрос на необходимую точку хранения, кеширует полученный контент, и отдает его клиенту.

*Рисунок 9 — Схема доступа к аудиозаписям*

![Схема доступа к аудиозаписям](diagrams/audio_respond.png)

## 3.6 Пользовательский интерфейс

Интерфейс CRM-системы представляет клиент-серверное приложение, где в качестве клиента выступает веб-браузер, а в качестве сервера NGINX, отдающй статический контент как есть, и проксирующий динамические запросы на интерпритатор PHP-FPM, после чего отдающий полученный результат в веб браузер.

Клиентская часть реализована с использованием фреймворка yii2, основанного на MVC-архитектуре.

Где контроллеры это объекты классов, унаследованных от yii\base\Controller, отвечающие за обработку запроса и генерирование ответа. В сущности, после обработки запроса приложениями, контроллеры проанализируют входные данные, передадут их в модели, вставят результаты модели в представления, и в конечном итоге сгенерируют исходящие ответы.

Контроллеры состоят из действий, которые являются основными блоками, к которым может обращаться конечный пользователь и запрашивать исполнение того или иного функционала. В контроллере может быть одно или несколько действий.
Перед началом работы контроллера применяются фильтры регламентирующие доступ пользователя к действиям контроллера.

Ниже представлена диаграмма обработки запроса приложением.

*Рисунок 10 — Диаграмма обработки запроса приложением*

![Диаграмма обработки запроса приложением](diagrams/request-lifecycle.png)

Согласно схемы нам нужно реализовать контроллер, модель и вид, для нашей подсистемы.

### 3.6.1 Контроль прав доступа

Контроллер, отвечающий за взаимодействие с пользователем, унаследован от стандартного контроллера системы, и уже включает в себя обработчик прав доступа реализованного в системе как набор правил и ролей.

Для пользователей в системе уже предусмотрены роли «менеджер», «старший менеджер», «глава отдела продаж».
Добавим в роли «старший менеджер» и «глава отдела продаж» новые правила «просмотр статистики звонков» и «прослушивание звонка», роли менеджер дадим только право «прослушивание звонка», чтобы старшие менеджеры могли указать на недочеты вобщении с клиентом сказав временную отметку разговора менеджеру.

Сформируем список действий необходимых для реализации функциональности, это непосредственно отображение статистики в табличном виде, отображение звонков в табличном виде, выгрузка данных статистики в CSV файл.

Применив правила доступа, получим что все действия контроллера доступны только старшему персоналу. Список звонков менеджера разным клентам выведем в карточке менеджера, а список звонков клиенту от разных менеджеров в карточке клиента.
Так как доступ к карточкам в системе уже регламентирован, вносить изменения не потребуется.

Модель поиска, к которой обратится контроллер, аналогичным образом унаследованная от стандартной модели системы, и уже включающая в себя фильтры поисковой формы и сами методы выполняющие запрос и передачу данных из БД. Остается только реализовать метод формирующий строку запроса к БД согласно выбранным фильтрам и критериям сортировки в пользовательском интерфейсе.

Для ее формирования используем правила фильтрации и аггрегации полученные на этапе функионирования Asterisk CDR.

Для выгрузки файлов CSV в системе уже реализована модель выгрузки. В нее на вход подается модель поиска, после чего формируется запрос к клиенту, на стороне клиента, браузером, открывается запись в файл и идет потоковая выгрузка данных.

### 3.6.3 Графическая часть интерфейса

Основная часть интерфейса формируется, такая как таблицы, формы, постраничная навигация формируются системными библиотеками, остановимся подробнее на функционале реализуемым в рамках разработки подсистемы.

Для реализации пользовательского интерфейса обратимся к используемому формату отчетности (см. таблица 5).
Для удобства работы с таблицей в формате веб-интерфейса таблица была транспонирована и каждая строка представляет собой столбец из существующего формата отчетности.

*Рисунок 11 — Форма отчетов*

![Форма отчетов](diagrams/interface.png)

Для формирования отчета добавлены необходимые элементы управления, такие как поле поиска для ввода названия команды, внутреннего номера или имени менеджера, для которого необходимо посмотреть статистику, поле ввода даты за которую нужен отчет, и поля ввода выбора менеджеров всех либо подчиненных.
Будем использовать общесистемные стилевые решения по размещению и функциональности полей ввода. После полей распололожены две кнопки «Подобрать» и иконка выгрузки отчета в табличный файл CSV.
Ниже строки содержащие данные по каждому менеджеру за выбранную дату и постраничную навигацию, если количество строк в отчете превышает двадцать.

Для прослушивания записей разговоров необходимо совершить клик по стрелке у имени менеджера, после чего произойдет загрузка списка разговоров.

*Рисунок 12 — Интерфейс прослушивания записей*

![Интерфейс прослушивания записей](diagrams/interface_expand.png)

Каждая строка в списке представляет собой отдельный разговор, с  HTML-элементами управления аудиоплеером, указанием даты, входящего и исходящего номеров, общей продолжительности вызова и продолжительности соединения.

Для каждой строки, на стороне клиента, в адрес источника записи вставляется один адрес, если имеется информация о том что запись в формате MP3, и два источника если запись в формате WAV. Такое решение позволяет не отслеживать момент конвертации записи, а предоставить управление переключением записей браузеру. В том случае если запись уже была конвертирована, браузер обратится к ней, в противном случае пройзойдет обращение к не конвертированной записи.

## 3.7 Размещение компонентов подсистемы

Требование по использованию существующего аппаратного обеспечения, было решено следующим образом.

*Рисунок 13 — Диаграмма размещения*

![Диаграмма размещения](diagrams/deployment_diagram.png)

На сервер системы хранения, выполняющий резервное копирование, ложится нагрузка по обслуживанию запросов на отдачу файлов аудиозаписей. Так как процессы резервного копирования выполняются преимущественно в ночное время, а прослушивание записей происходит внутри рабочего дня, то нагрузка оптимально распределена в течении суток.
Система синхронизации, в связи с тем что интегрирована в CRM-систему, размещена на сервере CRM.
В случае роста нагрузки модули отдачи и синхронизации записей могут быть вынесены на отдельный сервер.